\newpage \begin{bclogo}[barre=none,logo={}]{Dissertation sur le sujet d'économie}
	\begin{center}
		\subsubsection*{Quelle politique structurelle pour un développement auto-entetenu des pays ouest-africains six décenies après les indépendances ?}\addcontentsline{toc}{section}{
				20240513 - UAO M1 sujet (\'Eco)
			}
	\end{center}
\end{bclogo}
%$$\star \star \star$$


%%\noindent \textbf{Définition des termes du sujet :}
%
%\begin{enumerate}[label=\theenumi\arabic* -]
%	\item 
%\end{enumerate}

%\begin{center}
%	\textbf{\underline{Introduction}} 
%\end{center}
	\hspace*{.5cm}L'analyse de Jiang (2011) met l'accent, entre autres, sur des relations de convergence et parvient à des conclusions intéressantes. Le premier résultat est que les transformations structurelles régionales ont contribué à la convergence des produits intérieurs bruts par tête en termes réels des régions chinoises au cours de la décennie 1990. Le deuxième résultat indique que l'ouverture des régions favorise les transformations structurelles régionales. Ce bilan met bien en évidence, d'une part, le rôle majeur des transformations structurelles dans le développement de la Chine et dans la réduction des inégalités de revenus entre ces régions. D'autre part, il évoque l'effet positif de l'intégration régional sur les transformations structurelles. Cet exemple nous invite ainsi à réfléchir sur la politique structurelle à mettre en place dans les pays ouest-africains en vue de favoriser un développement autoentretenu de ces \'Etats,  soixante années après leurs indépendances. 
	
	\hspace*{.5cm}En premier lieu, La \guillemetleft\ politique structurelle\ \guillemetright\ désigne l'ensemble des transformations structurelles de l'économie – réglementation ou déréglementation, politique industrielle et politique sociale – opérées par les pouvoirs publics pour, ou bien redresser l'économie, ou bien pour l'adapter aux conditions économiques actuelles en vue d'atteindre, à long terme, le développement. En deuxième lieu, le \guillemetleft\ développement auto-entretenu\ \guillemetright\ serait l'ensemble des changements qualitatifs induits par une croissance économique endogène résultant des forces internes du système économique – capital humain (niveau d'éducation et de santé de la population), du capital fixe (ensemble de biens de production de l'économie), du capital technologique (connaissances relatives à la production), et capital public (infrastructures financées par la puissance publique). En dernier, les \guillemetleft\ pays ouest-africains\ \guillemetright\ pourraient aussi désigner dans une certaine mesure les états membres de la commission économique des États de l'Afrique de l'ouest (CEDEAO) créée en 1975 à Lagos, Nigéria. 
	
	\hspace*{.5cm} Il subsisterait une politique structurelle capable d'engendrer des changements qualitatifs à long terme des économies ouest-africaines. Plus précisement, il est encore possible pour les pouvoirs publics des pays de la CEDEAO, six décennies après leurs indépendances, d'effectuer des transformations structurelles de leurs économies afin d'y entrainer un développement auto-entretenu. Ce qui implique, dès lors, l'existence d'un moyen d'action visant la réalisation de ces transformations. De prime abord, une réglementation qui favoriserait aux entreprises locales l'accès aux différents marchés semble servir de point de départ. ce faisant, en protégeant par exemple ces entreprises de l'influence de la mondialisation, celles-ci sont plus en voie de devenir des champions nationaux (acteur du développement national). De surcroit, une politique industrielle ayant comme socle l'innovation et la R\&D serait un élément incontournable. Car, l'innovation participe, selon Joseph Schumpeter, à la mutation industrielle nécessaire à la révolution des structures économiques (\mbox{\underline{Capilisme, socialisme et démocratie}}). Aussi, une politique sociale inclusive serait à prendre en compte puisqu'elle assure à la fois la productivité d'une économie et le développement humain. Comment peut-on justifier l'existence actuelle d'une politique structrurelle à même d'engendrer un développement autoentretenu des \'Etats membres de la CEDEAO après six décennies sans que les gouvernements d'alors n'aient pu garantir leur développement ? Peut être n'ont-ils pas porté une attention particulière simultanément à leurs entreprises locales et au marché régional à fortes potentialités de la CEDEAO comme l'aurait fait la majorité des BRIC (Brésil, Russie, Inde, Chine) et des \'Etats Européens. Faut-il en déduire que les modèles d'industrialisation adoptés par ces \'Etats seraient aussi un exemple à suivre pour les \'Etats de l'Afrique de l'ouest ? Cette hypothèse semble crédible vu que ces modèles leur ont fourni des résultats satisfaisants. Quid de la politique sociale à adopter alors ?
	
	\hspace*{.5cm} Quelle combinaison de transformations structurelles adoptée par les économies actuelles de la CEDEAO garantirait leur développement auto-entretenu ?\\
	
	\hspace*{.5cm}Si la réglementation des économies actuelles de la CEDEAO en vue favoriser l'accès aux marchés locaux et internationaux aux PME/PMI est nécessaire pour atteindre le développement autoentretenu dans ces \'Etats (I), la mise en place d'une politique industrielle basée sur l'innovation et la R\&D ne serait pas à omettre (II), outre une politique sociale inclusive (III). 
	
	$$\sim\star\star\star\sim$$
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\hspace*{.5cm}De prime abord, cette politique structurelle incorporerait une réglementation priorisant l'entrée des entreprises locales \textendash\ PME-PMI (acteurs du développement) \textendash\ sur les marchés locaux et internationaux.
	
	\hspace*{0.5cm}\textbf{En premier lieu, les \'Etats de la CEDEAO pourraient mettre en \oe uvre une politique de la concurrence axée, effectivement, sur la protection de la concurrence locale.} Cette hypothèse implique pour ces \'Etats de s'atteler à ce que leur politique commune de la concurrence (élaborée en 2007) puisse réellement s'inscrire dans le cadre de la protection de la concurrence locale. Plus précisement, ils doivent s'assurer qu'elle ne s'écarte pas de sa mission première qui est de neutraliser les comportements anticoncurrentiels quelle que soit leur origine (privée ou publique), pour se concentrer sur l'attraction d'investissements étrangers, car, cela est une condition nécessaire à l'émergence de champions locaux. Ainsi, contrairement  à celle de la CEDEAO, la politique de la concurrence de l'Union Européenne (UE) semble efficace au regard des objectifs et contraintes qui lui sont fixés. Cette politique assure pleinement son rôle, d'une part, en luttant contre les pratiques anticoncurrentielles au sein de l'UE en particulier les abus de position et les ententes \textendash\ cartels \textendash\ et en les sanctionnant, d'autre part. Ce faisant, elle permet d'améliorer la productivité, l'investissement et le pouvoir d'achat et favoriserait la formation de champions nationaux (\underline{Regards croisés sur l'économie 2019/2 (n$^\circ$ 25)}). Par conséquent, une réglementation de la concurrence ayant pour intérêt principal la protection de la concurrence locale est nécessaire pour le développement des \'Etats de la CEDEAO.
	
	\hspace*{0.5cm}\textbf{En deuxième lieu, les \'Etats de la CEDEAO pourraient pratiquer un protectionnisme tarifaire en vue d'encourager la production locale.} Il est démontré dans la théorie économique que l'instauration d'un droit de douane sur certains produits \textendash\ n'étant pas des substituts parfaits des produits locaux \textendash\ améliore à la fois le solde extérieur (balance commerciale) et la situation des producteurs locaux. Autrement dit, comme le droit douane a pour effet d'augmenter le prix des biens importés sur le marché local, les producteurs peuvent dès lors produire davantage (à des prix attractifs) afin de combler le déficit d'offre dû à la baisse des importations. Ce qui implique outre, la création de nouvelles opportunités de marché pour les firmes locales, une amélioration de la position extérieure. C'est donc pour accroitre leur production locale que certains pays du G20 pratiquent encore des politiques protectionnistes sur certains biens. Bien que ceux-ci soient majoritairement considérés comme des pays développés, capable d'importer des biens à moindre coût de pays comme la Chine, ils semblent ne pas avoir oublié la place de la production intérieure dans l'entretien du développement. Ainsi, malgré son taux moyen de douane relativement faible (4,10\%), le Canada figure parmi les pays qui appliquent des droits de douane extrèmement élevés (248,9\%) sur les produits laitiers importés. En conclusion, les \'Etats de la CEDEAO doivent pratiquer le protectionnisme tarifaire en vue de stimuler leurs productions locales.
	
	\hspace*{0.5cm}\textbf{En dernier lieu, les \'Etats de la CEDEAO pourraient envisager l'adoption de taux de changes stables et compétitifs.} Les taux de change stables font allusion au fait que la valeur d'une monnaie par rapport à une autre est peu flexible réduisant ainsi l'incertitude dans les transactions internationales. Les taux de change compétitifs sont quant à eux des taux de change favorisant les exportations d'un pays en rendant ses biens et services moins chers pour l'étranger. Par conséquent, les \'Etats de la CEDEAO \textendash\ au travers de leurs banques centrales \textendash\ créent un environnement favorable aux exportations en envisageant cette éventualité de sorte à permettre aux entreprises locales de participer aux echanges internationaux. Dans cette perspective, l'adoption de taux de change stables et compétitifs rendent, par ricochet, les entreprises nationales compétitives au plan mondial tout en les emmenant à accroitre leurs productions, source de richesse d'un \'Etat. C'est bien cette raison qui a poussé la Chine, jusqu'en 2005, à maintenir son taux de change à environ 8,28 yuans pour 1 dollar. De fait, cette action a permis aux produits chinois de pénétrer les marchés internationaux massivement du fait de leurs prix attractifs. Augmentant ainsi la demande mondiale pour les biens \guillemetleft\ Made in China \guillemetright\ de 249,203 millions à 1 430,693 millions de dollar entre 2000 et 2008 selon le données de l'organisation mondiale du commerce (OMC). En clair, les \'Etats de la CEDEAO ont intérêt à envisager l'adoption de taux de change stables et compétitifs.\\
	
	\hspace*{0.5cm}Une réglemention favorisant l'entrée des entreprises locales sur les marchés locaux et internationaux est donc une rubrique primordiale de la politique structurelle capable d'engendrer un développement auto-entretenu des pays ouest-africains. Toutefois, en consultant la littérature, on s'aperçoit que la mise en place d'une politique industrielle basée sur l'innovation et la R\&D semble être aussi un volet à ne pas négliger pour que cette politique donne les résultats escomptés.
	
	$$\sim\star\star\star\sim$$
	
	\hspace*{0.5cm}Par ailleurs, une politique industrielle stratégique basée majoritairement sur l'innovation et la R\&D ferait aussi partie de cette politique structurelle.
	
	\hspace*{0.5cm}\textbf{Tout d'abord, les \'Etats de la CEDEAO pourraient mettre en place un partenariat solide entre l'État, le secteur privé, les institutions de R\&D et la société civile.} \'Etant donné qu'un soutien inexistant à la recherche et développement (R\&D) et une protection non accrue de l'innovation (par l'octroi brevets) découragent l'innovation dans un \'Etat. Alors, la création d'un cadre favorable à l'innovation et à la R\&D serait donc un impératif. En suivant cette hypothèse, il y va de soi que le type de relation entre \guillemetleft\ \'Etat \guillemetright\ et \guillemetleft\ acteurs de l'innovation \guillemetright\ est déterminante dans le processus d'innovation. Ce qui implique pour les \'Etats d'établir une relation solide avec ces acteurs (secteur privé, institutions de la R\&D et société civile). C'est pourquoi le ministère des sciences et de la technologie du Brésil associe diverses parties prenantes à son Plan Sciences, Technologies et Innovations 2007-2010. Ainsi, au cours de cette période, ce plan octroie des parts d'investissement relativement équilibrées à la recherche et développement dans les secteurs stratégiques (35,1\%), à l'expansion et la consolidation de l'innovation dans le secteur public (32,5\%), à la promotion de l'innovation technologique dans les entreprises privées (30,09\%) et une faible part aux investissements en sciences et technologie orientés vers le développement social. Pour conclure, les \'Etats de la CEDEAO doivent entretenir un lien fort avec les acteurs de l'innovation.
	
	\hspace*{0.5cm}\textbf{Ensuite, les \'Etats de la CEDEAO pourraient exploiter leurs avantages comparatifs agricoles en vue de développer leurs industries.} Plus simplement, on dit qu'un pays a avantage comparatif dans la production un bien lorsqu'il est capable de produire ce bien à un coût relativement faible par rapport à d'autres biens, comparativement aux autres pays. Et comme, toute industrie nécessite des facteurs de production peu couteux afin d'offrir des biens de consommation intermédiaire ou finale à des prix abordables du fait que le prix \textendash\ en microéconomie \textendash\ réflète le cout marginal de production. Ainsi, il est avantageux pour un pays de développer des industries pour lesquelles il dispose d'une importante capacité de production de matières premières à faible coût et qui lui y seront utile. Le Brésil est lui même parti de sa position dominante dans la culture du café pour installer son industrie agroalimentaire du café. Premier producteur mondial de café, il a développé des systèmes avancés de transformation, de récolte et de sélection du café. Lui permettant d'occuper 28\% du marché du café certifié commercialisé dans le monde. Par conséquent, baser son industrialisation sur ses avantages comparatifs agricoles est une stratégie à envisager par les \'Etats de la CEDEAO pour favoriser le développement auto-entenu de leurs économies.
	
	\hspace*{0.5cm}\textbf{Enfin, les \'Etats de la CEDEAO pourraient développer des Zones \'Economiques Spéciales en vue de stimuler l'innovation et l'industrialisation.} Une zone économique spéciale (ZES) est une région géographique dans laquelle les lois économiques sont plus libérales, \mbox{c'est-à-dire} plus avantageuses pour les entreprises, que celles pratiquées dans le reste du pays. Ce faisant, l'hypothèse susmentionnée implique la création d'espaces au sein des différents \'Etats de la CEDEAO où règnent un climat économique fortement libéral. \'A y regarder de plus près, il s'agit de régions situées dans les pays ouest-africains où l'on encourage de manière véhémente le \mbox{\guillemetleft\ laisser-faire \guillemetright}, si bien que les entreprises soient constamment à la recherche de nouvelles solutions (innover) pour maintenir leur pouvoir de marché. Forçant donc les chercheurs à fournir à leur fournir des équipements de pointe pour affronter ses défis de marché. Dès 2005, la Russie même a opté pour cette reforme qui a joué un grand rôle dans son développement actuel. Elle s'est donc dotée de quatre types de ZES. Un premier pour la production industrielle, un deuxième pour l'innovation technologique, un troisième pour les zones portuaires, et un dernier pour le tourisme et le loisir. Ces derniers lui ont permis de passer d'une économie d'exportation des ressources à un système productif plus innovant. Pour conclure, le développement de zones économiques spéciales est nécessaire pour l'innovation et l'industrialisation.\\
	
	 \hspace*{0.5cm}Une politique structurelle stratégique basée sur l'innovation est aussi partie intégrante d'une politique structuelle favorisant un développement auto-entretenu des \'Etats de la CEDEAO. Par ailleurs, une politique sociale inclusive serait tout autant importante.
	 
	 $$\sim\star\star\star\sim$$
	 
	 \hspace*{0.5cm} En outre, les \'Etats de la CEDEAO pourraient intégrer une politique sociale inclusive à cette politique structurelle en vue de créer un développement auto-entretenu de leurs \'Etats.
	 
	 \hspace*{0.5cm}\textbf{Ils pourraient ainsi faciliter l'accès à une éducation supérieure de qualité.} Par exemple, en mettant en \oe uvre des programmes universitaires répondant aux besoins du marché actuel \textendash\ plus précisement des programmes scientifiques, \textendash\ en construisant plus d'universités comme l'institut national polytechnique Houphouët-Boigny de Yamoussokro \mbox{(INP-HB)} en Côte d'ivoire \textendash\ pole de formations supérieures de qualité majoritairement axées sur les techniques industrielles \textendash\ et même en accordant des subventions universitaires, \textendash\ vu le faible revenu des habitants de la CEDEAO (selon les données de 2019 du FMI, neuf des quinze pays ont un PIB par habitant inférieur à \mbox{1 000 dollars} courants) ; \textendash\ les \'Etats de la CEDEAO peuvent ainsi se fournir à la fois en main d'\oe uvre qualifiée pour leurs industries naissantes et en nombreux chercheurs dans ce domaine. Loesse Jacques ESSO \& Nahoua YEO partagent plus ou moins le même avis. En effet, dans \uline{Transformations structurelles et développement sectoriel en Côte d'Ivoire}, ils soutiennent que les niveaux d'éducation supérieurs sont plus déterminants pour la R\&D que les niveaux d'éducation inférieurs qui, en revanche, sont plus utiles pour l'imitation ou l'adoption de technologies développées ailleurs. Par conséquent, faciliter l'accès à une éducation supérieure de qualité a des effets favorables au développement des \'Etats ouest-africains.
	 
	 \hspace*{0.5cm}\textbf{Ils pourraient aussi faciliter l'accès à l'emploi aux jeunes dans les secteurs secondaire et tertiaire.} Autrement dit, les \'Etats de la CEDEAO pourraient ériger des mécanismes visant à faciliter l'insertion professionnelle des jeunes diplômés et non diplômés dans les industries et dans les services. Ce qui implique de se doter en premier lieu, d'industries gourmandes en main d'\oe uvre (plus particulièrement d'industries agroalimentaires etc.) du fait de la forte proportion de jeunes en Afrique de l'ouest (plus de 60\% de la population ouest-africaine selon le recensement de la CEDEAO de 2020), en second lieu, d'institutions efficaces d'insertion professionnelle des jeunes, et améliorer les infrastructures de base puis réguler les services de commerce, de l'immobilier, des transports et communications, des hôtels et restaurants. Ce qui permet ainsi de favoriser un déplacement de la main d'\oe uvre du secteur agricole (secteur primaire) vers des secteurs porteurs de développement économique. C'est en partie à cette réallocation de la main d'\oe uvre que la Corée du Sud doit son développement actuel. En effet, selon Herrendorf et al. (2014), les allocations du facteur travail du secteur agricole vers les secteurs secondaire et tertiaire au cours de la période 1960-2010 ont joué un rôle majeur dans le miracle économique de la Corée du Sud. Dès lors, faciliter l'accès à l'emploi dans les secteurs secondaire et tertiaire est un instrument de la politique sociale utile pour le développement des pays ouest-Africains.
	 
	 \hspace*{0.5cm}\textbf{Ils pourraient aussi rendre accessible des soins de santé de qualité.} L'absence de soins de santé de qualité est nuisible pour le développement économique. \'Etant donnée qu'il n'est de richesse que d'hommes selon Jean Bodin alors, la population est utile au développement. Toutefois, un homme en bonne santé est plus utile à une économie vu qu'il est plus productif qu'un autre en mauvaise santé. Ce faisant, il est impératif pour tout gouvernement de fournir des centres de santé adaptés aux besoins de sa population. Dès lors, les \'Etats de la CEDEAO doivent attacher une attention particulière au secteur de la santé lors de la mise \oe uvre d'une politique économique visant leur développement. \`A cet égard, M. A. ASAMOABAAH, Ex Directeur exécutif de l'Organisation mondiale de la santé (OMS) considère lui même la santé comme l'un des points saillants de toute politique éconmique. Ainsi, durant la troisième conférence des Nations Unies sur les pays les moins avancés (PMA) le 16 mai 2001, après avoir souligné le manque d'attention accordée par les PMA aux problèmes de santé puisque jusqu'à lors, ces derniers ne font pas partie des plans économiques traditionnels, il les exhorte à y centrer leurs politiques économiques vu que pour lui : \guillemetleft\ la santé est une question de productivité donc de développement économique \guillemetright\ car, pour redire l'illustration de son propos, \guillemetleft\ seul un homme en bonne santé peut suivre de bonnes études et donc contribuer à la capacité productive d'un \mbox{pays. \guillemetright\ } Par conséquent, faciliter l'accès au soins de santé de qualité est élément essentiel pour une politique structruelle ayant pour but le développement auto-entretenu des \'Etats de la CEDEAO.
	 
	 $$\sim\star\star\star\sim$$
	 
	 \hspace*{0.5cm}Il subsiste donc une politique structurelle capable d'engendrer des changements qualitatifs à long terme des économies ouest-africaines. Elle est la combinaison de trois éléments. En premier lieu, une réglementation économique favorisant d'une part l'entrée d'entreprises locales sur les marchés locaux et internationaux passant par une réglementation de la concurrence visant effectivement à stimuler l'émulation entre les entreprises locales et d'autre part, le commerce international grâce au protectionnisme tarifaire et à l'adoption de taux de change stables et compétitifs. En deuxième lieu, une politique industrielle basée sur l'innovation et la R\&D nécessitant pour les \'Etats de la CEDEAO \textendash\ pays ouest-africains \textendash\ d'entretenir un lien fort avec les acteurs de l'innovation, d'envisager un système d'industrialisation basé sur leurs avantages comparatifs agricoles et sur le développement de zones spéciales économiques. En dernier lieu, une politique sociale inclusive prenant en compte un accès facile à une éducation supérieure de qualité, à des emplois dans les secteurs secondaire et tertiaire, et à des soins de santé de qualité.